---
title: >-
    بخش ۱۵
---
# بخش ۱۵

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>سر نامه کرد آفرین از نخست</p></div>
<div class="m2"><p>دگر پاسخ آورد یکسر درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>که بر خواندم نامه را سر به سر</p></div>
<div class="m2"><p>شنیدیم گفتار تو در به در</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>رسانید رویین بر ما پیام</p></div>
<div class="m2"><p>یکایک همه هرچ بردی تو نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ولیکن شگفت آمدم کار تو</p></div>
<div class="m2"><p>همی ز این چنین چرب گفتار تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>دلت با زبان هیچ همسایه نیست</p></div>
<div class="m2"><p>روان ترا از خرد مایه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به هرجای چربی به کار آوری</p></div>
<div class="m2"><p>چنین تو سخن پرنگار آوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>کسی را که از بن نباشد خرد</p></div>
<div class="m2"><p>گمان بر تو بر مهربانی برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چو شوره زمینی که از دور آب</p></div>
<div class="m2"><p>نماید چو تابد بر او آفتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ولیکن نه گاه فریبست و بند</p></div>
<div class="m2"><p>که هنگام گرزست و تیغ و کمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>مرا با تو جز کین و پیکار نیست</p></div>
<div class="m2"><p>گه پاسخ و روز گفتار نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نگر تا چه سان گردد اکنون سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>نه جای فریبست و پیوند و مهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>کرا داد خواهد جهاندار زور</p></div>
<div class="m2"><p>کرا بردهد بخت پیروز هور</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ولیکن بدین گفته پاسخ شنو</p></div>
<div class="m2"><p>خرد یاد کن بخت را پیشرو</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>نخست آنک گفتی که از مهر نیز</p></div>
<div class="m2"><p>ز یزدان وز گردش رستخیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>نخواهم که آید مرا پیش جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>دلم گشت از این کار بیداد تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>دلت با زبان آشنایی نداشت</p></div>
<div class="m2"><p>بدان گه که این گفته بر دل گماشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>اگر داد بودی به دلت اندرون</p></div>
<div class="m2"><p>ترا پیشدستی نبودی به خون</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>کز آغاز کار اندر آمد نخست</p></div>
<div class="m2"><p>نبودی به خون ریختن هیچ سست</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>نخستین که آمد به پیش تو گیو</p></div>
<div class="m2"><p>از ایران هشیوار مردان نیو</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>بسازیده مر جنگ را لشکری</p></div>
<div class="m2"><p>ز کشور دمان تا دگر کشوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>تو کردی همه جنگ را دست پیش</p></div>
<div class="m2"><p>سپه را تو برکندی از جای خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>خرد، ار پس آمد تو پیش آمدی</p></div>
<div class="m2"><p>به فرجام آرام بیش آمدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ولیکن سرشت بد و خوی بد</p></div>
<div class="m2"><p>ترا نگذراند به راه خرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بدی خود بدان تخمه در گوهرست</p></div>
<div class="m2"><p>به بد کردن آن تخمه اندر خورست</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>شنیدی که بر ایرج نیک‌بخت</p></div>
<div class="m2"><p>چه آمد ز تور از پی تاج و تخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چو از تور و سلم اندر آمد زمین</p></div>
<div class="m2"><p>سراسر بگسترد بیداد و کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>فریدون که از درد دل روز و شب</p></div>
<div class="m2"><p>گشادی به نفرین ایشان دو لب</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>به افراسیاب آمد آن مهر بد</p></div>
<div class="m2"><p>از آن نامداران اندک خرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ز سر با منوچهر نو کین نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>همیدون ابا نوذر و کیقباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>به کاووس کی کرد خود آنچ کرد</p></div>
<div class="m2"><p>برآورد از ایران آباد گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>از آن پس به کین سیاووش باز</p></div>
<div class="m2"><p>فگند این چنین کینهٔ نو دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>نیامد بدانگه ترا داد یاد</p></div>
<div class="m2"><p>که او بی‌گنه جان شیرین بداد</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>چه مایه بزرگان که از تخت و گاه</p></div>
<div class="m2"><p>از ایران شدند اندر این کین تباه</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>و دیگر که گفتی که با پیر سر</p></div>
<div class="m2"><p>به خون ریختن کس نبندد کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>بدان ای جهاندیدهٔ پرفریب</p></div>
<div class="m2"><p>به هر کار دیده فراز و نشیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>که یزدان مرا زندگانی دراز</p></div>
<div class="m2"><p>بدان داد با بخت گردن‌فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>که از شهر توران به روز نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز کینه برآرم به خورشید گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>بترسم همی زانک یزدان من</p></div>
<div class="m2"><p>ز تن بگسلاند مگر جان من</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>من این کینه را ناوریده به جای</p></div>
<div class="m2"><p>بر و بومتان ناسپرده به پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>سه دیگر که گفتی ز یزدان پاک</p></div>
<div class="m2"><p>نبینم به دلت اندرون بیم و باک</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>ندانی کز این خیره خون ریختن</p></div>
<div class="m2"><p>گرفتار کردی به فرجام تن</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>من اکنون بدین خوب گفتار تو</p></div>
<div class="m2"><p>اگر باز گردم ز پیکار تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>به هنگام پرسش ز من کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>بپرسد از این گردش روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>که سالاری و گنج و مردانگی</p></div>
<div class="m2"><p>ترا دادم و زور و فرزانگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>به کین سیاوش کمر بر میان</p></div>
<div class="m2"><p>نبستی چرا پیش ایرانیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>به هفتاد خون گرامی پسر</p></div>
<div class="m2"><p>بپرسد ز من داور دادگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>ز پاسخ به پیش جهان‌آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>چه گویم چرا بازگشتم ز کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>ز کار سیاوش چهارم سخن</p></div>
<div class="m2"><p>که افگندی ای پیر سالار بن</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>که گفتی ز بهر تنی گشته خاک</p></div>
<div class="m2"><p>نشاید ستد زنده را جان پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>تو بشناس کین زشت کردارها</p></div>
<div class="m2"><p>به دل پر ز هر گونه آزارها</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>که با شهر ایران شما کرده‌اید</p></div>
<div class="m2"><p>چه مایه کیان را بیازرده‌اید</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>چه پیمان شکستن چه کین ساختن</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه به سوی بدی تاختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>چو یاد آورم چون کنم آشتی</p></div>
<div class="m2"><p>که نیکی سراسر بدی کاشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>به پنجم که گفتی که پیمان کنم</p></div>
<div class="m2"><p>ز توران سران را گروگان کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>به نزدیک خسرو فرستیم گنج</p></div>
<div class="m2"><p>ببندیم بر خویشتن راه رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>بدان ای نگهبان توران سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>که فرمان جز اینست ما را ز شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>مرا جنگ فرمود و آویختن</p></div>
<div class="m2"><p>به کین سیاووش خون ریختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>چو فرمان خسرو نیارم به جای</p></div>
<div class="m2"><p>روان شرم دارد به دیگر سرای</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>ور اومید داری که خسرو به مهر</p></div>
<div class="m2"><p>گشاید بر این گفتها بر تو چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>گروگان و آن خواسته هرچ هست</p></div>
<div class="m2"><p>چو لهاک و رویین خسروپرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>گسی کن بزودی به نزدیک شاه</p></div>
<div class="m2"><p>سوی شهر ایران گشادست راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>ششم شهر ایران که کردی تو یاد</p></div>
<div class="m2"><p>بر و بوم آباد فرخ‌نژاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>سپاریم گفتی به خسرو همه</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر سو بر خویش خوانم رمه</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>ترا کرد یزدان از آن بی‌نیاز</p></div>
<div class="m2"><p>گر آگه نه‌ای تا گشاییم راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>سوی باختر تا به مرز خزر</p></div>
<div class="m2"><p>همه گشت لهراسب را سر به سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>سوی نیمروز اندرون تا بسند</p></div>
<div class="m2"><p>جهان شد به کردار روی پرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>تهم رستم نیو با تیغ تیز</p></div>
<div class="m2"><p>برآورد از ایشان دم رستخیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>سر هندوان با درفش سیاه</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاد رستم به نزدیک شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>دهستان و خوارزم و آن بوم و بر</p></div>
<div class="m2"><p>که ترکان برآورده بودند سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>بیابان از ایشان بپرداختند</p></div>
<div class="m2"><p>سوی باختر تاختن ساختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>ببارید بر شیده اشکش تگرگ</p></div>
<div class="m2"><p>فراز آوریدش به نزدیک مرگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>اسیران وز خواسته چند چیز</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاد نزدیک خسرو به نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>وز این سو من و تو به جنگ اندریم</p></div>
<div class="m2"><p>بدین مرکز نام و ننگ اندریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>به یک جنگ دیدی همه دستبرد</p></div>
<div class="m2"><p>از این نامداران و مردان گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>ور ایدونک روی اندر آری به روی</p></div>
<div class="m2"><p>رهانم ترا ز این همه گفت و گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>به نیروی یزدان و فرمان شاه</p></div>
<div class="m2"><p>به خون غرقه گردانم این رزمگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>تو ای نامور پهلوان سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>نگه کن بدین گردش هور و ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>که بند سپهری فراز آمدست</p></div>
<div class="m2"><p>سر بخت ترکان به گاز آمدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>نگر تا ز کردار بدگوهرت</p></div>
<div class="m2"><p>چه آرد جهان‌آفرین بر سرت</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>زمانه ز بد دامن اندر کشید</p></div>
<div class="m2"><p>مکافات بد را بد آید پدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>تو بندیش هشیار و بگشای گوش</p></div>
<div class="m2"><p>سخن از خردمند مردم نیوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>بدان کین چنین لشکر نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>سواران شمشیرزن صدهزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>همه نامجوی و همه کینه‌خواه</p></div>
<div class="m2"><p>به افسون نگردند ازین رزمگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>زمانه برآمد به هفتم سخن</p></div>
<div class="m2"><p>فگندی وفا را به سوگند بن</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>به پیمان مرا با تو گفتار نیست</p></div>
<div class="m2"><p>خرد را روانت خریدار نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>ازیراک با هرک پیمان کنی</p></div>
<div class="m2"><p>وفا را به فرجام هم بشکنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>به سوگند تو شد سیاوش به باد</p></div>
<div class="m2"><p>به گفتار بر تو کس ایمن مباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>نبودیش فریادرس روز درد</p></div>
<div class="m2"><p>چه مایه به سختی ترا یاد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>به هشتم که گفتی مرا تاج و تخت</p></div>
<div class="m2"><p>از آن تو بیشست مردی و بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>همیدون فزونم به مردان و گنج</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن دلم را ز مهرست رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>من ایدون گمانم که تا این زمان</p></div>
<div class="m2"><p>به جنگ آزمودی مرا بی‌گمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>گرم بی‌هنر یافتی روز کین</p></div>
<div class="m2"><p>تو دانی کنون بازم از پس ببین</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>به فرجام گفتی ز مردان مرد</p></div>
<div class="m2"><p>تنی چند بگزین ز بهر نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>من از لشکر ترک هم ز این نشان</p></div>
<div class="m2"><p>بیارم سواران مردم‌کشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>که از مهربانی که بر لشکرم</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهم که بیداد کین گسترم</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>تو با مهربانی نهی پای پیش</p></div>
<div class="m2"><p>که دانی نهان دل و رای خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>بیازارد از من جهاندار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>گر از یکدگر بگسلانم سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>نهم آنک گفتی مبارز گزین</p></div>
<div class="m2"><p>که با من بگردد بر این دشت کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>یکی لشکری پرگنه پیش من</p></div>
<div class="m2"><p>پرآزار از ایشان دل انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>نباشد ز من شاه همداستان</p></div>
<div class="m2"><p>کز ایشان بگردم بدین داستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>نخستین به انبوه زخمی چو کوه</p></div>
<div class="m2"><p>بباید زدن سر بر همگروه</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>میان دو لشکر دو صف برکشید</p></div>
<div class="m2"><p>گر ایدونک پیروزی آید پدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>وگرنه همین نامداران مرد</p></div>
<div class="m2"><p>بیاریم و سازیم جای نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>از این گفته گر بگسلی باز دل</p></div>
<div class="m2"><p>من از گفتهٔ خود نیم دلگسل</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>ور ایدونک با من به آوردگاه</p></div>
<div class="m2"><p>بسنده نخواهی بدن با سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>سپه خواه و یاور ز سالار خویش</p></div>
<div class="m2"><p>به ژرفی نگه‌دار پیکار خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>پراگنده از لشکرت خستگان</p></div>
<div class="m2"><p>ز خویشان نزدیک و پیوستگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>بمان تا کندشان پزشکان درست</p></div>
<div class="m2"><p>زمان جستن اکنون بدین کار تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>اگر خواهی از من زمان درنگ</p></div>
<div class="m2"><p>وگر جنگ جویی بیارای جنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>بدان گفتم این تا به روز نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>به ما بر بهانه نبایدت کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>که ناگاه با ما به جنگ آمدی</p></div>
<div class="m2"><p>کمین کردی و بی‌درنگ آمدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>من این کین اگر تا به صد سالیان</p></div>
<div class="m2"><p>بخواهم همانست و اکنون همان</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>از این کینه برگشتن امید نیست</p></div>
<div class="m2"><p>شب و روز بی‌دیدگان را یکیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>چو آن پاسخ نامه گشت اسپری</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاده آمد به سان پری</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>کمر بر میان با ستور نوند</p></div>
<div class="m2"><p>ز مردان به گرد اندرش نیز چند</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>فرود آمد از باره رویین گرد</p></div>
<div class="m2"><p>گوان را همه پیش گودرز برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>سپهبد بفرمود تا موبدان</p></div>
<div class="m2"><p>ز لشکر همه نامور بخردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>به زودی سوی پهلوان آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند و روشن‌روان آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>پس آن پاسخ نامه پیش گوان</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود خواندن همی پهلوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>بزرگان که آن نامهٔ دلپذیر</p></div>
<div class="m2"><p>شنیدند گفتار فرخ دبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>هش و رای پیران تنک داشتند</p></div>
<div class="m2"><p>همه پند او را سبک داشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>به گودرز بر آفرین خواند</p></div>
<div class="m2"><p>ورا پهلوان گزین خواندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>پس آن نامه را مهر کرد و بداد</p></div>
<div class="m2"><p>به رویین پیران ویسه‌نژاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>چو از پیش گودرز برخاستند</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود تا خلعت آراستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>از اسبان تازی به زرین ستام</p></div>
<div class="m2"><p>چه افسر چه شمشیر زرین نیام</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>ببخشید یارانش را سیم و زر</p></div>
<div class="m2"><p>کرا در خور آمد کلاه و کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>برفت از در پهلوان با سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>سوی لشکر خویش بگرفت راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>چو رویین به نزدیک پیران رسید</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش پدر شد چنانچون سزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>به نزدیک تختش فرو برد سر</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندیده پیران گرفتش به بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>چو بگزارد پیغام سالار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بگفت آنچ دید اندر آن رزمگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>پس آن نامه برخواند پیشش دبیر</p></div>
<div class="m2"><p>رخ پهلوان سپه شد چو قیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>دلش گشت پردرد و جان پرنهیب</p></div>
<div class="m2"><p>بدانست کآمد به تنگی نشیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>شکیبایی و خامشی برگزید</p></div>
<div class="m2"><p>بکرد آن سخن بر سپه ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>از آن پس چنین گفت پیش سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>که گودرز را دل نیامد به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>از آن خون هفتاد پور گزین</p></div>
<div class="m2"><p>نیارامدش یک زمان دل ز کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>گر ایدونک او بر گذشته سخن</p></div>
<div class="m2"><p>به نوی همی کینه سازد ز بن</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>چرا من به کین برادر کمر</p></div>
<div class="m2"><p>نبندم نخارم از این کینه سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>هم از خون نهصد سر نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>که از تن جدا شد گه کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>که اندر بر و بوم ترکان دگر</p></div>
<div class="m2"><p>سواری چو هومان نبندد کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>چو نستیهن آن سرو سایه فگن</p></div>
<div class="m2"><p>که شد ناپدید از همه انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>بباید کنون بست ما را کمر</p></div>
<div class="m2"><p>نمانم به ایرانیان بوم و بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>به نیروی یزدان و شمشیر تیز</p></div>
<div class="m2"><p>برآرم از آن انجمن رستخیز</p></div></div>